Sony 已經成為電話影像界的「高通」，未來就算自家電話銷量平平也將都會是電話市場的大贏家

對索尼來說，2019 年是特殊的一年。這一年，索尼的 PS4 主機出貨量突破 1 億台，成功超過了初代 PS 主機的銷量，成為了索尼最受歡迎的遊戲主機產品，這樣的成績基本在索尼預料之內。更令索尼開心的是，半導體部門在 2019 年第二季度中的銷售額同比去年增長了 22.13% ，淨利潤的增長更是高達 59.5% ，成為僅次於遊戲機業務的第二大營收來源，其中感光元件的營收就佔了 86% 。

這樣的成績，不單和索尼的個人奮鬥有關，更主要的原因還是智慧型手機進入多鏡頭時代的歷史進程。

「索尼」多攝時代的最大贏家！

性能飽和後，手機重心轉向拍照

在智慧型手機行業全面進入多鏡頭年代後，CMOS 的訂單像紙片一樣飛入索尼工廠中。頂級產品找索尼單獨訂製 COMS ，例如華為 Mate 和 P 系列訂製的 IMX 600 系列，蘋果訂製的 CMOS 等，這些旗艦機型在為索尼提供不小利潤的同時，也在消費者心中強化了索尼 CMOS 的定位。

旗艦級手機的則是想要在相機參數上一較高下，紛紛採購索尼的 IMX 586 系列，在大底 + 高解析度的陣地上慘烈廝殺，由於三星的 GM1 系列在性能上無法匹敵 IMX 586 ，市場上一度出現了 IMX 586 從旗艦機到平價機都採用的奇觀。

「索尼」多攝時代的最大贏家！
▲ 多鏡頭的集大成者 Nokia 9 Previews

除了主鏡頭和前置鏡頭外，2019 年幾乎所有手機都用了不止一顆鏡頭，其中有相當一部分都是索尼提供 CMOS。

為了滿足市場上大量的 CMOS 需求，索尼的半導體工廠已經進入了全年無休的 24 小時連軸轉。即使這樣，仍然無法滿足市場對索尼 CMOS 的需求。

為什麼手機廠商就算排隊也要購買索尼的 CMOS 呢？索尼 CMOS 究竟有多好，想要明白索尼為何能在行動端 CMOS 市場佔到如此重要的位置，我們還是將時間倒回 2012 年。

黑科技背後 是索尼十幾年的不斷研發

2012 年，索尼推出了首款堆棧式 CMOS ，用訊號處理電路的晶片替代了原來背照 CMOS 感光元件的支援基板。在比上代背照式 CMOS 更薄的同時在圖片畫質上有了大幅度的提升。當時索尼已經是手機 CMOS 市佔率最高的廠家，市佔率大約在 30% 左右徘徊。率先發佈堆棧式 CMOS 後，索尼手機 CMOS 老大的位置得到了進一步鞏固。

「索尼」多攝時代的最大贏家！

▲ 2011 年 CMOS 市場排行 Sony 是老三 圖片來源：image-sensors-world

在經過改進後，索尼的第二代堆棧式 CMOS 被用在了 iPhone 6 / 6s 上，在 5 年的生產過程中，總共賣了 2.5 億部。iPhone 6 系列出色的成像品質和龐大的出貨量讓索尼成坐穩了手機 CMOS 老大的位置。

「索尼」多攝時代的最大贏家！
▲ 採用 Sony CMOS 的 iPhone 6 圖片來源：apple

在用領先對手的堆棧式 CMOS 統治手機 CMOS 市場之後，索尼沒有懈怠，在 2017 年又推出了首款 3 層堆棧的 CMOS ，並作為獨門黑科技搭載在自家的 Xperia XZ Premium 上。3 層堆棧的 CMOS 在雙層堆棧式 CMOS 基礎上加入了 DRAM 快取記憶體，可以將圖像訊息直接快取記憶體在 CMOS 晶片中。

有了這層「緩衝」，之前手機 CMOS 連拍速度慢的問題也就迎刃而解，提高了連拍速度的 IMX 400 甚至可以在 720P 的解析度下拍 960fps 的慢動作。當時的人們從未見過這樣的「黑科技」，畢竟當時大部分相機也無法拍出 960fps 的影片。而在影片的拍攝的創新之下，為 CMOS 加入 DRAM 還有更重要的意義。

「索尼」多攝時代的最大贏家！
▲ IMX 400 帶來的 960 fps 慢動作拍攝

那就是為多幀合成技術鋪路，有了 DRAM 快取記憶體的加入，CMOS 可以在短時時間內連拍多張照片，用演算法合成為一張噪點更少，寬容度更高的照片。我們現在常用的夜景模式和 HDR ，也是對這一技術的應用。

「索尼」多攝時代的最大贏家！
▲ iPhone HDR 技術 圖片來源：apple

直到半年之後，CMOS 市場的「老二」三星才推出三層堆棧的 CMOS 。「人無我有」，人們清楚的看到了索尼在 CMOS 技術領先行業的巨大優勢。配合後來索尼為華為訂製的「IMX 600」系列，索尼登上了 CMOS 的「神壇」，成為了「手機拍照」的代表性參數。

「索尼」多攝時代的最大贏家！
▲ IMX 600 帶來的 QuadBayer 陣列 圖片來源：@榮耀老熊

直到三星推出 4800 萬像素的 GM1 系列，在像素參數上輕微領先索尼，但索尼隨即推出 IMX 586 ，再次包攬了市面上大部分中階手機的鏡頭訂單，直到現在，IMX 586 仍然是大部分國產手機的首選。2019 年被安卓旗艦搭載的 ToF 測距鏡頭更是只有索尼才有解決方案。

「索尼」多攝時代的最大贏家！
▲ TOF 鏡頭拍攝效果 圖片來源：Sony

除了幾乎「壟斷」了手機的主攝外，多鏡頭時代其他鏡頭上大多也用了索尼的 CMOS ，就比如說華為在 Mate 30 系列訂製的 4000 萬像素的超廣角，大部分手機手機前置的自拍鏡頭，索尼的鏡頭零件基本上覆蓋了市面上的每一台手機。至於市場的其他空缺，例如部分手機的「景深」鏡頭、「微距」鏡頭，則是由三星和 OV（豪威科技）來提供。

吃飽還不夠 索尼想要「江山永固」

從目前手機發展趨勢來看，手機升級之後規格只會不斷地往上疊加，至少可以斷言，今年手機相機鏡頭的數量也只會多不會少。從這個角度看，索尼在2020年不可能會賺得比2019年少，而未來很可能也是會繼續持續下去。

那麼，唯一的問題就是，索尼是否能提供這麼多廠商對於鏡頭感光模組的需求？

目前，索尼沒有包攬所有的鏡頭供應，其實是索尼生產速度已經跟不上市場的需求。這種情況下，索尼只能「疏網捕魚」抓大放小，錯失這部分市場其實也是索尼的無奈。

面對超出自己預期增長速度的智慧型手機 CMOS 需求，索尼已經開始積極擴張產能。在 2021 年 3 月之前，索尼將自己一半的資本支出劃撥給了感光元件領域，這些研究經費將達 6000 億日元（約合 54 億美元）。對索尼來說，這些研發經費將繼續讓索尼在 CMOS 技術保持領先，以免緊追其後的三星半導體和國產的 OV（豪威）侵蝕索尼在 CMOS 市場的領地。

而在產能方面，索尼也做出了快速反應。早在 2016 年的時候，索尼就收購了一家東芝的工廠，專門製造手機 CMOS 。當時的索尼看到了智慧型手機產量的爆發，以為新建一個工廠就能滿足所有供應。但事實表明，一個手機可能不僅需要前後兩個鏡頭，索尼當時的估計顯然有些保守。

目前索尼已經開始新建工廠，並提高目前已有的半導體工廠的生產效率，想要在明年 3 月末將已有的晶圓工廠產能提升 6.15% ，達到 128000 片/月的產量，並在年底讓新工廠投產。

「索尼」多攝時代的最大贏家！

等索尼的 CMOS 產能全面爬升後，市場上可能還會出現打著「全 ‧ 索尼 CMOS」旗號的平價機，索尼將從平價多鏡頭手機中獲取更多的占有率，徹底將其他競爭對手驅逐出市場。手機 CMOS 市場可能會徹底變成索尼和三星的雙簧，就像如今的「Intel & AMD」一樣。

一旦三星跟不上索尼的步伐，索尼將徹底從技術的引領者成為市場的收割者，智慧型手機拍照的進化也許會逐漸停滯。一顆 CMOS 通吃三五年，技術停滯帶來的體驗損失將全部由消費者承擔。

作為消費者，真心希望三星和 OV（豪威）在技術和市場占有率上再加加油，爭取跟上索尼的步伐，甚至扳回一城，成為索尼繼續推出「黑科技」的原動力。

OK, 繼續做你既大嬴家

唉，但罪大自己電話影相功能真係一般

利申 罪大用家

1 mark II 真係好靚仔，秒殺iPhone三星

旗艦機九成九都用sony cmos
邊有得輸

Sony仲有無出自家牌子既手機？

早幾日先出左部影相機王

自己d機做到咁廢

得罪講句 宜家啲電話定位真係唔知想點
成日賣影相功能 要影相就買部相機啦

奶共

sony：我賣的不是手機，而是鏡頭鏡頭先係主菜，手機係副產品

too long , can‘t read.
btw 垃圾奶共sony, 用sony 死全家

要求唔高一部過緊係方便過拎多部相機
仲要方便執相/share/backup

你部電話都係大陸做 ，掉撚左佢

你部電話入面鏡頭都係sony提供

你好幫你家人 攪定身後事

淨係iphone都影左幾萬張相，
想清都唔知點清。

唔怪之D電話Spec落後跟機配件都廢過人

相機王(笑)

買cmos送手機

說個笑話sony 奶共